[    
    {
      "question": "Кто открыл законы движения и закон всемирного тяготения?",
      "options": ["Ньютон", "Эйнштейн", "Тесла", "Кюри"],
      "correct": "Ньютон",
      "difficulty": "easy"
    },
    {
      "question": "Какой город является столицей Швейцарии?",
      "options": ["Берн", "Франкфурт", "Цюрих", "Вена"],
      "correct": "Берн",
      "difficulty": "medium"
    },
    {
      "question": "Какая страна подарила статую Свободы Соединенным Штатам Америки?",
      "options": ["Испания", "Англия", "Франция", "Италия"],
      "correct": "Франция",
      "difficulty": "medium"
    },
    {
      "question": "Как звали пушкинского Онегина?",
      "options": ["Владимир", "Александр", "Евгений", "Иван"],
      "correct": "Евгений",
      "difficulty": "easy"
    },
    {
      "question": "Вокруг чего обводят одураченного субъекта?",
      "options": ["Здания мэрии", "Собственной оси", "Поля чудес", "Пальца"],
      "correct": "Пальца",
      "difficulty": "easy"
    },
    {
      "question": "Какую певицу на самом деле зовут Стефани Джоанн Анджелина Джерманотта?",
      "options": ["Мадонна", "Леди Гага", "Шер", "Сандра"],
      "correct": "Леди Гага",
      "difficulty": "medium"
    },
    {
      "question": "Какого персонажа нет в известной считалке «На золотом крыльце сидели»?",
      "options": ["Сапожника", "Кузнеца", "Короля", "Портного"],
      "correct": "Кузнеца",
      "difficulty": "easy"
    },
    {
      "question": "Какой химический элемент назван в честь злого подземного гнома?",
      "options": ["Гафний", "Кобальт", "Бериллий", "Теллур"],
      "correct": "Кобальт",
      "difficulty": "hard"
    },
    {
      "question": "В какое море впадает река Урал?",
      "options": ["Азовское", "Чёрное", "Балтийское", "Каспийское"],
      "correct": "Каспийское",
      "difficulty": "medium"
    },
    {
      "question": "Как Пётр Ильич Чайковский назвал свою серенаду для скрипки с оркестром си-бемоль минор?",
      "options": ["Флегматическая", "Холерическая", "Меланхолическая", "Сангвиническая"],
      "correct": "Меланхолическая",
      "difficulty": "hard"
    },
    {
      "question": "На что кладут руку члены английского общества лысых во время присяги?",
      "options": ["Бильярдный шар", "Баскетбольный мяч", "Апельсин", "Кокосовый орех"],
      "correct": "Бильярдный шар",
      "difficulty": "medium"
    },
    {
      "question": "Какое животное имеет второе название — кугуар?",
      "options": ["Оцелот", "Леопард", "Пума", "Пантера"],
      "correct": "Пума",
      "difficulty": "hard"
    },
    {
      "question": "Какого ордена не было у первого советского космонавта Юрия Гагарина?",
      "options": ["«Ожерелье Нила» (Египет)", "«Крест Грюнвальда» (Польша)", "«Плайя Хирон» (Куба)", "«Орден двойного дракона» (Китай)"],
      "correct": "«Орден двойного дракона» (Китай)",
      "difficulty": "hard"
    },
    {
      "question": "Что в России 19 века делали в дортуаре?",
      "options": ["Ели", "Спали", "Ездили верхом", "Купались"],
      "correct": "Спали",
      "difficulty": "hard"
    },
    {
      "question": "Какой советский фильм шёл в Финляндии под названием «Как укротить мужчину»?",
      "options": ["Три плюс два", "Девчата", "Гусарская баллада", "Полосатый рейс"],
      "correct": "Три плюс два",
      "difficulty": "hard"
    },
    {
      "question": "Как обычно называют главного повара ресторана?",
      "options": [ "Босс", "Шеф", "Капитан", "Председатель" ],
      "correct": "Шеф",
      "difficulty": "easy"
    },
    {
      "question": "Какой город существует на самом деле?",
      "options": [ "Каравай-на-Волге", "Пышка-на-Неве", "Калач-на-Дону", "Рогалик-на-Клязьме" ],
      "correct": "Калач-на-Дону",
      "difficulty": "medium"
    },
    {
      "question": "Как называется скульптура в столице республики Марий Эл?",
      "options": [ "\"Ёлки зелёные\"", "\"Йошкин кот\"", "\"Ядрёна вошь\"", "\"Блинский блин\"" ],
      "correct": "\"Йошкин кот\"",
      "difficulty": "easy"
    },
    {
      "question": "Как начинается присказка, заканчивающаяся словами \"..., там и пригодился\"?",
      "options": [ "Где родился", "Где учился", "Где женился", "Где трудился" ],
      "correct": "Где родился",
      "difficulty": "easy"
    },
    {
      "question": "Кто скачет за героем стихотворения Агнии Барто \"Кораблик\"?",
      "options": [ "Кенгуру", "Лягушки", "Зайцы", "Кузнечики" ],
      "correct": "Лягушки",
      "difficulty": "easy"
    },
    {
      "question": "Какая сказка в обработке Алексея Толстого начинается так: \"Ехал мужик с горшками и потерял один горшок\"?",
      "options": [ "\"Колобок\"", "\"Репка\"", "\"Теремок\"", "\"Золотой ключик, или Приключения Буратино\"" ],
      "correct": "\"Теремок\"",
      "difficulty": "medium"
    },
    {
      "question": "По улице какого города едет \"Неизвестная\", которую изобразил Иван Крамской?",
      "options": [ "Москвы", "Санкт-Петербурга", "Нижнего Новгорода", "Саратова" ],
      "correct": "Санкт-Петербурга",
      "difficulty": "medium"
    },
    {
      "question": "Как звали новгородского мальчика XIII века, чьи рисунки и упражнения в письме нашли археологи?",
      "options": [ "Онфим", "Данила", "Дементий", "Гостомысл" ],
      "correct": "Онфим",
      "difficulty": "medium"
    },
    {
      "question": "Кем был отец художника Валентина Серова?",
      "options": [ "Художником", "Скульптором", "Композитором", "Писателем" ],
      "correct": "Композитором",
      "difficulty": "hard"
    },
    {
      "question": "Частью композиции какого памятника изначально была скульптура \"Первая учительница\" в Саратове?",
      "options": [ "Льву Толстому", "Александру II", "Василию Качалову", "Виктору Борисову-Мусатову" ],
      "correct": "Александру II",
      "difficulty": "hard"
    },
    {
      "question": "Какой оперой открылся Эрмитажный театр в Санкт-Петербурге?",
      "options": [ "\"Царь Иудейский\"", "\"Мельник - колдун, обманщик и сват\"", "\"Черевички\"", "\"Ричард Львиное Сердце\"" ],
      "correct": "\"Мельник - колдун, обманщик и сват\"",
      "difficulty": "hard"
    },
    {
      "question": "Какой композитор написал оперу \"Снегурочка\"?",
      "options": [ "Пётр Чайковский", "Николай Римский-Корсаков", "Сергей Прокофьев", "Дмитрий Шостакович" ],
      "correct": "Николай Римский-Корсаков",
      "difficulty": "medium"
    },
    {
      "question": "\"Кто не рискует, тот не пьет ...\"",
      "options": [ "... шампанского", "... кока-колы", "... пива", "... водки" ],
      "correct": "... шампанского",
      "difficulty": "easy"
    },
    {
      "question": "Сколько витков вокруг Земли сделал во время своего космического полёта Юрий Гагарин",
      "options": [ "1", "2", "3", "4" ],
      "correct": "1",
      "difficulty": "easy"
    },
    {
      "question": "Какое слово происходит от древнегреческого слова, означающего \"украшение\" или \"порядок\"?",
      "options": [ "Спутник", "Метеор", "Галактика", "Космос" ],
      "correct": "Космос",
      "difficulty": "medium"
    },
    {
      "question": "У какой из карликовых планет Солнечной системы нет спутников?",
      "options": [ "у Плутона", "у Эриды", "у Макемаке", "у Цереры" ],
      "correct": "у Цереры",
      "difficulty": "hard"
    },
    {
      "question": "Какой термин восходит к латинскому корню со значением \"распределение\"?",
      "options": [ "Вакцинация", "Диспансеризация", "Витаминизация", "Профилактика" ],
      "correct": "Диспансеризация",
      "difficulty": "easy"
    },
    {
      "question": "Какой награды был удостоен президент Либерии Джордж Веа за 22 года до своего избрания?",
      "options": [ "Букеровская премия", "Нобелевская премия", "\"Золотой мяч\"", "\"Оскар\"" ],
      "correct": "\"Золотой мяч\"",
      "difficulty": "medium"
    },
    {
      "question": "Какого циркового артиста упомянул Владимир Высоцкий в песне \"Диалог у телевизора\"?",
      "options": [ "Жонглёра", "Дрессировщика", "Эквилибриста", "Акробата" ],
      "correct": "Акробата",
      "difficulty": "hard"
    },
    {
      "question": "Какой духовой инструмент симфонического оркестра может издать самый низкий звук?",
      "options": [ "Валторна", "Гобой", "Туба", "Геликон" ],
      "correct": "Геликон",
      "difficulty": "hard"
    },
    {
      "question": "Что, как говорится, делает человек, предающийся несбыточным мечтам?",
      "options": [ "Висит на волоске", "Витает в облаках", "Вертится на языке", "Втирает очки" ],
      "correct": "Витает в облаках",
      "difficulty": "easy"
    },
    {
      "question": "Где потеряла нос любопытная Варвара?",
      "options": [ "В зоопарке", "В кунсткамере", "На базаре", "В аквапарке" ],
      "correct": "На базаре",
      "difficulty": "easy"
    },
    {
      "question": "Кто назван \"великолепной пятёркой\" в песне на музыку Александры Пахмутовой?",
      "options": [ "Музыканты квинтета", "Октябрята одной звёздочки", "Советские разведчики", "Хоккеисты" ],
      "correct": "Хоккеисты",
      "difficulty": "easy"
    },
    {
      "question": "Что сделано не руками человека",
      "options": [ "Конура", "Скворечник", "Берлога", "Аквариум" ],
      "correct": "Берлога",
      "difficulty": "easy"
    },
    {
      "question": "В какой стране верхняя палата парламента не называется сенатом?",
      "options": [ "Испания", "Великобритания", "Аргентина", "Бельгия" ],
      "correct": "Великобритания",
      "difficulty": "medium"
    },
    {
      "question": "Куда пошли зрители после первого представления на сцене царского театра Алексея Михайловича?",
      "options": [ "В церковь", "На охоту", "В баню", "На пир" ],
      "correct": "В баню",
      "difficulty": "medium"
    },
    {
      "question": "За какой реальный товар покупатель впервые расплатился биткойнами?",
      "options": [ "Зажигалка", "Мобильный телефон", "Автомобиль", "Пицца" ],
      "correct": "Пицца", 
      "difficulty": "hard"
    },
    {
      "question": "Что находилось внутри Евангелия, переданного жёнами декабристов Достоевскому во время этапа?",
      "options": [ "Письмо начальнику острога", "10 рублей", "Бумага и карандаш", "Игральные карты" ],
      "correct": "10 рублей",
      "difficulty": "hard"
    }       
  ]
  